% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

%\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
\newtheorem{primer}{Primer}[section]

\begin{document}

\title{Virtuelna realnost: Etički izazovi i opasnosti\\ \small{Seminarski rad u okviru kursa\\Računarstvo i društvo\\ Matematički fakultet}}

\author{Sara Mihailović\\ mihailovic.sara@yahoo.com}
\date{19.~mart 2021.}
\maketitle

\abstract{
Virtuelna realnost (VR) u osnovi koristi kompjutersku tehnologiju kako bi simulirala neku vrstu okruženja.

Rast VR tehnologija dovodi do povećanja proizvodnje novih proizvoda i do ubrzanog razvoja koncepta VR u industrijama kao što su obrazovanje, zdravstvo, upravljanje domaćinstvom, turizam, video igre...Sve to utiče na socijalni i ekonomski sektor. S jedne strane, pruža ogromne mogućnosti za nove i inovativne VR aplikacije. Sa druge strane, o čemu će biti reči u daljem tekstu, postoje brojni izazovi i etička pitanja koja treba rešiti. Potrebno je obaviti više istraživanja kako bi se ispitao psihološki uticaj virtuelne realnosti (posebno na malu decu) kako na kratki, tako i na dugi period. Međutim, ako postoji želja da VR tehnologije i dalje rastu onda virtuelna realnost mora biti podržana naučnim istraživanjima kako bi se dublje istražila socijalna i etička pitanja oko ovih tehnologija.
\tableofcontents

\newpage

\section{Uvod}
\label{sec:uvod}
Svedoci smo širenja virtuelne realnosti, uzbudljive nove tehnologije koja obećava promenu načina na koji interagujemo sa informacijama, prijateljima i svetom. Pruža mogućnost da se korisnik transportuje na neko drugo mesto, potpuno uroni u iskustvo i oseća se kao da je stvarno prisutan.

Prema Murovom zakonu, postoji korelacija između tehnološkog napretka, socijalnih i etičkih uticaja \cite{impacts}.
Mnoga dostignuća, poput kvantnog računanja, 3D štampe \cite{3D}, fleksibilnih prozirnih ekrana \cite{screen}, i otkrića u mašinskom učenju i veštačkoj inteligenciji imaju velike socijalne uticaje. Jedno od područja koje uvodi novu dimenziju etičkih problema je virtuelna realnost. Virtuelna realnost nastavlja da razvija nove aplikacije zahvaljujući sve većoj dostupnosti tehnologija. Iako su potencijalne prednosti virtuelne realnosti neograničene, vodilo se mnogo rasprava o problemima i posledicama koje ova nova tehnologija može doneti \cite{problems}.

\section{Šta je virtuelna realnost?}
\label{sec:a_je_virtuelna_realnost?}
Virtuelna realnost omogućava korisnicima da prelete nebo, plivaju kroz dubine okeana i postanu mitska bića sa magičnom snagom,
smešta ih direktno u virtuelne scenarije blokiranjem fizičkog sveta, stvarajući živopisna i lična okruženja.
VR je medij sastavljen od interaktivne kompjuterske simulacije koji oseća položaj i akcije učesnika (korisnika) i
odgovara ili povećava povratne veze (feedback) na jedno ili više čula, dajući osećanje mentalne prisutnosti (utonuća) u simulaciji (virtuelni svet).

U virtuelnim okruženjima, osoba je predstavljena avatarom (digitalni prikaz osobe koja trenutno koristi neku VR aplikaciju) sa kojim on/ona može da kontroliše u realnom vremenu. Generalno, avatar se odnosi na bilo koji entitet, digitalni ili nedigitalni, koji predstavlja korisnika u realnom vremenu. Kada predstavlja avatara, osoba može imati pogled u prvom licu virtuelnog okruženja (kao da ste to Vi) ili pogled u trećem licu (kao da gledate u treću osobu). Suprotno avataru, postoji digitalni prikaz koji se isključivo kontroliše računarskim algoritmom. 

Tehnološki gledano, VR je danas još uvek u ranim fazama razvoja. Da bismo uopšte mogli da iskusimo VR, moramo da imamo odgovarajuću opremu, ali i odgovarajuće programe-simulacije. Najjednostavniji pristup virtuelnoj stvarnosti se ostvaruje preko naočara sa senzorima, koje prate pokrete naših očiju i glave. U zavisnosti od toga kako pomeramo pogled i glavu, kompjuter prilagođava prikaz na malom ekranu koji se nalazi u naočarima, tik ispred naših očiju. Ukoliko pored naočara obučemo i VR odelo, kompjuter će prilagoditi prikaz tako da uzima u obzir i pokrete naših ruku i nogu. Uređaj za praćenje kao što je senzor ili džojstik otkriva fizička kretanja i lokaciju korisnika, a zatim prikazuje njega i u skladu sa tim  ažurira virtuelno okruženje
Na primer, u video igri igrač gura džojstik napred, a virtuelni lik se pomera nagore na ekranu.
Praćenje pokreta tela može se ostvariti putem fizičkih uređaja koje korisnik nosi ili drži (npr. džojstik, podloga, LED senzor svetlosti) ili bez korisnika koji nosi uređaj (npr. infracrvena kamera). Čula koja se mogu pružiti korisnicima u virtuelnom okruženju su vid, sluh, dodir, miris i ukus. Vid je najčešće čulo u VR-i, i pokazalo se da izaziva snažne reakcije korisnika čak i kada su druga čula odsutna.


\begin{verbatim}
\end{verbatim}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm]{vr.jpg}
\end{center}
\caption{Virtuelna Realnost}
\label{fig:vr}
\end{figure}
 

\section{Uključivanje etike u dizajn}
\label{sec:uključivanje_etike_u_dizajn}
Integrisanje etike i moralnog uticaja u dizajn Brej \cite{Brej} naziva ``anticipativnom tehnološkom etikom``, a Sutcliffe \cite{Sutcliffe} ``odgovornim istraživanjem i inovacijama``. Ovi istraživači ističu vitalni značaj i odgovornosti koje dizajneri imaju prema tehnologijama i njihovim kapacitetima, kao i moralne obaveze dizajnera prema javnosti. Te obaveze mogu uključivati širi dugoročni pogled, uzimajući u obzir socijalnu uključenost, uticaje na životnu sredinu i druge posledice. Moralne odgovornosti povezane sa tehnologijom dugo su bile predmet rasprave. Na primer, smernice koje su na temu moralnih odgovornosti izneli Kejt Miler \cite{Kejt} i drugi istraživači naglašavaju da ljudi koji projektuju, razvijaju i primenjuju hardver ili softver, takodje odgovaraju za njih i za njihove predvidive efekte.

Tradicionalne moralne odgovornosti u realnom svetu ne prevode se nužno u virtuelne svetove koje su stvorili dizajneri.
Međutim, nejasno je kako predvideti uticaj tehnologija virtuelne realnosti (tj. predvidive efekte). Takođe se postavlja pitanje ``predvidive upotrebe`` u odnosu na ``predviđenu upotrebu``. Inženjeri hardvera mogu razviti tehnologije virtuelne realnosti koje se zatim koriste u svrhe za koje prvobitno te iste tehologije nisu bile namenjene.

Usled izloženosti društva virtuelnoj realnosti i zahvaljujući današnjim moćnim računarskim sistemima, dizajneri su u stanju da kreiraju i razvijaju složeni interaktivni virtuelni svet. Ova okruženja nude brojne mogućnosti - i dobre i loše. Ali organizacije i dizajneri nisu obavezni da poštuju etička ograničenja. Tu je i element hakera, kao i pitanje nemoralnog iskorišćavanja tehnologija. Ova etička pitanja se delimično nameću zato što su VR tehnologije sveprisutne i teško ih je klasifikovati i identifikovati, i zato što je teško predvideti njihove kratkoročne i dugoročne uticaje. VR tehnologije takođe pokreću pitanja o zakonskoj odgovornosti, na primer ako se softver i hardver koriste nepravilno ili na neetički način.

Dakle, kako je virtuelna realnost doživela veliki porast, pojavilo se mnogo rasprava o samoj etici virtuelne realnosti. Tradicionalne moralne odgovornosti ne prevode se uvek u digitalni svet. Jedan od aspekata za koji tvrdimo da je suštinski važan za etičku odgovornost je da VR rešenja moraju uvesti etičku analizu u proces dizajniranja i uvežbavati širenje najboljih praksi. U digitalnoj eri, organizacije i pojedinci moraju da vode računa o odgovornosti koju imaju prema društvu i javnosti. Kreativnost treba kombinovati sa marljivošću. Donošenje odluka, etika i kritičko razmišljanje treba da idu ruku pod ruku tokom čitavog procesa razvoja. Razvoj treba da obuhvati predviđanja u budućnosti, prognoziranje uticaja, procenu i razradu mogućih posledica i identifikovanje bilo koje vrste problema.


\section{Prednosti i primene VR}	
\label{sec:prednosti_i_primene_VR}

VR tehnologije su uobičajene na današnjem tržištu, a ključni igrači, uključujući Google, Microsoft, Oculus, Soni i Samsung, pokušavaju da pomere granice i primene virtuelne realnosti. VR se prvi put pojavila 1980-ih, ali je zatim nestala (uređaji tada su bili previše skupi ili neuspešni). Ovog puta VR je tu da ostane \cite{stay}.
Virtuelna realnost je našla svoju primenu u filmskoj industriji, industriji zabave, vojsci, arhitekturi, medicini, obrazovanju, sportu i mnogim drugim oblastima. Ono što je evidentno je da je VR naša nova budućnost.
Ljudski rod će morati da menja navike i prihvata nova pravila poslovanja, učenja, prodaje, reklamiranja koja podrazumeva upotrebu nove tehnologije koja nam već uveliko kuca na vrata i traži svoju primenu u našim svakodnevnim aktivnostima. Recimo, ako imate nekoga ko se plaši letenja avionom, on može to da proba u virtuelnoj realnosti, zato što su to kontrolisani uslovi.


U vezi sa virtuelnom realnošću, moramo prepoznati važnost stvarnog iskustva. Stvarno iskustvo je osnovni element unutar virtuelne realnosti (tj. iluzija ``stvarnog``). Stvarna iskustva ili iskustva bliska stvarnosti imaju uticaj na korisnika pružanjem ``pozitivnog`` iskustva. 
Prednosti VR uključuju njenu primenu u igrama, filmovima, obrazovanju, simulacijama, komunikaciji, medicini, kupovini..


Zbog dostupnosti i fleksibilnosti VR tehnologija, predviđalo se da će broj korisnika virtuelne realnosti dostići 171 milion do 2018. godine, s tim da će se virtuelna realnost razvijati izvanrednom brzinom. U 2018. godini vrednost globalnog potrošačkog tržišta virtuelne realnosti  procenjuje se na 4,5 milijarde američkih dolara. Ova predviđanja su ostvarena danas u 2021. godini, gde ukupan broj korisnika iznosi baš toliko (oko 171 miliona).

\section{Potreba za istragom}
\label{potreba_za_istragom}

Trenutno nedostaju informacije o kratkoročnim i dugoročnim fiziološkim uticajima virtuelne realnosti. Takođe nije dovoljno poznato  ko i kakvi pojedinci koriste VR (starost, vrste iskustava, stavovi i nivoi digitalne sofisticiranosti). Mnoga pitanja se odnose na pojedinačne atribute i na to u kom stepenu korisnik treba da poseduje sposobnost ``kritičkog zaključivanja``.

Presek etike i virtuelne realnosti do danas se fokusirao prvenstveno na pojedinačna pitanja, na primer, određeni sadržaj, krv ili nasilje. Iako su ove dileme važne, mnoga druga suptilnija etička pitanja koja se odnose na virtuelnu realnost zahtevaju pažnju dizajnera, naučnika, inženjera i srodnih zajednica. Dizajneri, programeri i testeri obično se fokusiraju na određena područja, ali ipak mogu biti uključeni u doprinos rešenjima etičkih pitanja i problema. Dizajneri često moraju da donose odluke na osnovu svog znanja i iskustva. Ali opseg znanja dizajnera ne obuhvata uvek širok spektar područja koja bi mogla uticati na javnost u vezi sa fiziološkim, socijalnim ili etičkim aspektima.

U idealnom slučaju, potrošači bi trebalo da imaju pravo da znaju koja su ``ispitivanja`` urađena da bi se osigurala javna bezbednost, uključujući fizičku i mentalnu bezbednost, kako za mlade, tako i za i stare, u svim situacijama i okruženjima. Pored toga, bilo koji mogući problem ili zanemarena pitanja treba izričito navesti kao stvar javne i moralne obaveze, ne samo u pravne svrhe. Naravno, svako ispitivanje ili čak javno objavljivanje bez dozvole može uticati na karijeru pojedinca. Želimo da izbegnemo reakciju na katastrofu nakon što se ona dogodi. Želimo da problem rešimo pre nego što se on manifestuje, koristeći napredna razmišljanja i preventivne mere kako bismo stvorili sigurniju i pouzdaniju tehnologiju. Prevencija je bolja od korekcije.

\section{Rizici za decu}
\label{sec:rizici_za_decu}

Kada koristimo VR tehnologije kao odrasli znamo da smo bezbedno smešteni u sobi, a opet kada pogledamo preko ivice virtuelne provalije, srce nam se ubrzava i dlanovi počinju da se znoje, međutim utešimo se spoznajom da smo u sobi, držanjem fizičkog prikaza iste u našim umovima. Mala deca, nasuprot tome, mogu reagovati potpuno drugačije. VR smešta korisnike direktno u medijski sadržaj, što potencijalno čini iskustvo vrlo živopisnim i stvarnim za decu. Na primer, koristeći HMD, otkriveno je da su deca uzrasta 6–18 godina prijavila viši nivo prisustva i veću ``realnost`` virtuelnog okruženja u poređenju sa odraslima
(19–65 godina). Ako mala deca dožive VR kao stvarniju od odraslih, veća je verovatnoća da će na njih sadržaj uticati i pozitivno i negativno.

Studije su pokazale da su deca najosetljivija kada je reč o VR tehnologijama, jer su veoma podložna i mogu lakše da se zbune šta je stvarno, a šta nije stvarno, tj. verovatno će biti manje sposobna ili nesposobna da razlikuju stvarni svet od virtuelnog sveta. Na primer, u studijama Segovija i Bailensona \cite{SB}, mala deca su gledala svog virtuelnog dvojnika kako pliva sa kitovima ubicama. Kada su ovu decu ispitivali nedelju dana kasnije, rekli su da veruju da je njihovo virtuelno iskustvo stvarno. U nedavnim studijama \cite{Studies}, mala deca bi se povezala sa ``virtuelnim likovima`` (avatarima). Deca bi ``avatare`` u VR videla kao stvarnije (u poređenju sa likovima ili avatarima na drugim medijima, poput televizije). Avatar u virtuelnom okruženju bio bi uticajniji u poređenju sa televizijskim ekvivalentom, što bi deci otežavalo da spreče svoje postupke ili da ne slede komande avatara. I nisu samo mala deca ta koja prisvajaju VR scenarije - ovi scenariji utiču i na odrasle osobe.

Kako deca kognitivno i socijalno doživljavaju VR kao stvarnost povezano je direktno sa razvojem mozga jer regioni mozga povezani sa socijalnom spoznajom polako sazrevaju. Mentalne sposobnosti i veštine dece se vremenom različito razvijaju prema hijerarhiji neuronskih kola u mozgu. Sa različitim neuronskim krugovima koji se razvijaju u različitim fazama, očekivalo bi se da deca različitog uzrasta različito odgovoraju na isto virtuelno iskustvo. Istraživanja slika mozga sugeriše da mozak adolescenata i odraslih obrađuje virtuelno okruženje drugačije od one kako to rade mlađa deca. Konkretno, i kod adolescenata
(13-17 godina) i odraslih (21-43 godine) regrutovani regioni mozga nalaze se u prefrontalnom korteksu, području povezanom sa mozgom višeg nivoa, dok mlađa deca (8-11 godina i 6-11 godina,
respektivno) pokazuju manju aktivaciju u ovoj regiji mozga. Generalno, na osnovu toga kako se razvijaju kognitivne veštine višeg reda, nečiji razvojni nivo može da utiče na to kako se mediji razumeju i tumače.

Neke od tehnologija koje imaju vrlo istaknuta senzorna svojstva mogu da ugroze dečju sposobnost održavanja pravila fizičkog sveta, posebno kada se nose VR slušalice koje blokiraju lokaciju objekata u fizičkom svetu. Stoga, deci može biti izazov da shvate da mogu da prođu kroz zid dok su uronjeni u virtuelni svet. Potrebno je još istraživanja  da bi se bolje razumelo kako VR može uticati na dečije veštine jer imajte na umu da je većina istraživanja rađena na mlađim odraslim ljudima, sa malom količinom razumevanja šta se dešava sa mlađom decom kada su izložena virtuelnim svetovima \cite{YoungAdults} (slika 2).

\begin{verbatim}
\end{verbatim}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{center}
\includegraphics[width=90mm]{slika2.jpg}
\end{center}
\caption{Faze učenja i ljudskog razvoja utiču na to kako se naše okruženje i iskustva menjaju kako starimo.}
\label{fig:vr}
\end{figure}

\subsection{Posttraumatski stresni poremećaj (PTSP)}
\label{subsec:posttraumatski_stresni_poremećaj}

Posttraumatski stresni poremećaj (PTSP) obično je uzrokovan događajem iz stvarnog života koji direktno utiče na korisnika i koji je opasan po život ili je nasilne prirode. Ovde se ograđujemo od uticaja filmova, slika, elektronskih medija, društvenih mreža na korisnika \cite{PTSP}, \cite{PTSP2}. Međutim, usled interaktivne prirode VR, moramo se zapitati da li će u nekom trenutku ta iskustva rezultovati preoblikovanjem moždanih centara straha na sličan način onom viđenom kod PTSP-a. Moglo bi se pretpostaviti da ako osoba oseća da je njeno VR iskustvo stvarno (tj. ako zaista oseća da mu nanosi štetu), i ako ne postoji način da dobrovoljno okonča iskustvo, može se doživeti neraskidivi krug straha u njihovom mozgu na način sličan PTSP-u. Tada bi možda imali niz simptoma sličnih PTSP-u.

Rezultati brojnih istraživanja ukazuju, nasuprot ovome, na veliku ulogu i pozitivan uticaj koju VR tehnologija može da ima u psihoterapiji, naročito u borbi protiv anksioznosti i posttraumatskog stresnog poremećaja. Ukoliko se, na primer, plašite paukova (ili imate bilo koju drugu fobiju), pomoću virtuelne realnosti je moguće simulirati susret sa paukom i tokom vremena na taj način oslobađati se straha kroz susret sa onim čega se bojimo. Upotreba VR tehnologije u psihoterapiji je tek u začetku, ali rezultati dosadašnjih istraživanja pokazuju da postoji razlog za optimizam i dalje eksperimentisanje sa ovom tehnologijom.


\subsection{Izloženost}
\label{subsec:izloženost}
Zbog pucnjava koje se događaju zabrinjavajuće često u školama, tržnim centrima, bioskopima i na ulicama širom sveta, ljudi se opet pitaju da li video igre doprinose sve većem oružanom nasilju i da li igre u kojima je igrač i strelac imaju poseban uticaj na ljude – obično one mlađe – koji pate od mentalnih bolesti zbog kojih su skloniji nasilnom ponašanju?

Pokazano je da igranje nasilnih video-igrica dovodi do povećanja agresivnih osećanja kao i to da nivo hostilnosti, anksioznosti i frustracije raste i kod odraslih i kod dece nakon igranja nasilnih video-igrica, samim tim i to da su mladi koji učestalije igraju nasilne video-igrice neprijateljski raspoloženi.


Funk veruje \cite{Funk} da bi izloženost stvarnom svetu i nasilju tokom ``zabave`` mogla izmeniti kognitivne, afektivne i bihevioralne procese, što bi moglo dovesti do desenzibilizacije. Studije su pokazale vezu između stvarnog života i izloženosti medijskom nasilju i desenzibilizacije, što se ogleda u povezanim karakteristikama. Regresijske analize pokazale su da je izlaganje nasilju u video igrama povezano sa (nižom) empatijom. Izloženost nasilju u video igrama i filmovima povezana je sa jačim stavovima o nasilju. Aktivna priroda igranja video igara i intenzivno angažovanje i mogu pokazati negativan uticaj, iako uzrok tome nije istražen u sadašnjem dizajnu.

\subsection{Nije sve tako loše}
\label{subsec:nije_sve_tako_loše}

U bilo čemu postoje ``opasnosti`` - međutim, ne smemo zaboraviti ogromne koristi kombinovanja virtuelne realnosti sa igrama, u obrazovanju, rehabilitaciji, obuci i, naravno, zabavi \cite{Education}, \cite{Education2}. VR je tehnologija - na koji način koristimo VR, dobro ili loše, zavisi od nas.

VR nije jedina koje utiče na mentalno zdravlje korisnika. Mnogi drugi faktori van virtuelne realnosti utiču na mentalno zdravlje pojedinca, npr. posao, društveni život ili porodica.

VR i igre takođe nude način bekstva. Virtuelna realnost omogućava našoj mašti nove visine jer je sve moguće. Virtuelna realnost nam pomaže da testiramo informacije naučene u ``stvarnom životu`` tako da smo u mogućnosti da procenimo ili simuliramo teorijsko znanje u praktičnoj primeni. Pomoću VR možemo simulirati kako mašine rade i reaguju, a možemo i da ponovimo meke veštine kao što su ljudske akcije i ponašanje. Još jedno ogromno područje je kako virtuelna realnost utiče na učenje, čineći učenje zabavnim, uzbudljivim i vizuelnim.

\section{Složeni međusobno povezani sistem komponenata}
\label{sec:složeni_međusobno_povezani_sistem_komponenata}

VR rešenja moramo gledati u celini, a ne samo kao pojedinačne komponente. Međusobno povezani i sinergijski rad sistema može imati širi uticaj na korisnika. VR kombinuje više čula (sluh, vid, dodir i ravnotežu) od kojih svako utiče na VR iskustvo.

Pasivno i aktivno učešće korisnika, gde korisnik može sedeti i ``posmatrati`` ili doživljavati situaciju ``autonomno``, jedno je od mogućih iskustava. Još jedno može biti aktivnije uključivanje, gde se od korisnika traži da ``zakuca`` neku aktivnost ili radnju. Složenost dizajniranja VR rešenja uključuje milione redova koda i bezbroj trodimenzionalnih elemenata sadržaja koji pružaju teksturu i geometriju, a da ne pominjemo zvukove i specijalni hardver poput slušalica i alata za praćenje glave. Iako je testiranje softvera uvek bilo izazovno, testiranje fizioloških, etičkih i socijalnih aspekata uvodi novi nivo težine. Izazovi bavljenja određenim scenarijima i složenost sistema sastoje se od novih nivoa slobode u VR-u - zbog različitih nesigurnosti i mogućih situacija.

VR dizajni moraju da uzmu u obzir ljudske interfejse, percepciju okoline, nivo slobode, interakciju korisnika i korisnika, koordinaciju i kontrolu. Različiti korisnici i programeri će koristiti hardver/softver na različite načine, stvarajući višestruke ishode i izbore. Snažni trendovi ka mrežnim rešenjima, interakcija između više korisnika povećavaju moguću složenost, a takođe mogu dovesti do ``rojeva`` virtuelnih korisnika - još jedne oblasti u kojoj su potrebna dalja istraživanja.

Očekujemo da će rojevi virtuelnih korisnika uskoro moći da komuniciraju i komuniciraju. Moramo osigurati da se ovo radi sigurno. Blisko povezane interakcije više korisnika pokrenuće i pitanja privatnosti i hakovanja, tj. mogućeg namernog, neovlašćenog ili nelegalnog pristupa korisničkim resursima.


\subsection{Prekomerno poverenje}
\label{subsec:porekomerno_poverenje}

Javnost i korisnici imaju predispozicije da veruju tehnologijama velikih brendova, što često uključuje prihvatanje bez ispitivanja. Iako VR rešenja poseduju moć zabave, angažovanja i iskušenja korisnika, ona takođe imaju moć da izazovu značajne fiziološke traume. Zabrinjavajući je problem zbog prekomernog poverenja u nove tehnologije. Neka pitanja koja dizajneri i korisnici treba sebi da postave:

1. Da li je moguće, na primer, da sistem VR bude ``hakovan``, a da korisnik to ne zna?

2. U kojoj meri starost utiče na iskustvo u smislu digitalne svesti, ukupnog iskustva, mentalne osetljivosti itd.?

3. Kako će korisnik odgovoriti na nepredviđene nevolje? (Na primer, hoće li se trzati, pasti, vrištati, nauditi sebi?)

4. Zanimljivo je, s obzirom na poslednju tačku, to da ako je osoba ``uronjena`` u virtuelni svet i veruje da zaista doživljava to iskustvo, reagovaće kao i u stvarnoj situaciji. Dizajneri moraju uzeti u obzir načine na koje VR prepliće psihološke i bihevioralne aspekte korisnika.

\subsection{Propisi}
\label{subsec:propisi}

Relevantne profesionalne zajednice moraju se kolektivno uključiti u razvijanje pravila i smernica oko procesa dizajniranja. Važno je da dizajneri moraju da uključe etičko razmišljanje prilikom kreiranja inovativnih i kreativnih rešenja, koristeći virtuelnu realnost, koja uključuju razmatranja o bezbednosti i uticaju. Svaki dizajner bi trebao da sagleda svoju kreaciju/dizajn i razmotri svoje etičke obaveze. Dizajneri, testeri i menadžeri moraju da razmotre posledice onoga što stvaraju.

Tradicionalne moralne odgovornosti u fizičkom svetu ne prevode se nužno u virtuelne svetove koje su stvorili dizajneri.
Kako demonstrirati da su VR tehnologije sigurne? Ovo takođe dovodi do pitanja nivoa bezbednosti i rizika, kao i do razmatranja ocena. Možda će biti potrebno dodati i naglasiti upozorenja u vezi sa mogućim neželjenim efektima. Na primer, da li bi tehnologija mogla da podstakne ili promoviše nezakonito ponašanje?

\section{Zaključak}
\label{sec:zakljucak}

Virtuelna realnost koja se razvijala u prošlosti i dalje nastavlja sa svojim rastom. Procenjujivalo se da će do 2020. godine. širom sveta biti 300+ miliona korisnika virtuelne realnosti, međutim današnja istraživanja pokazuju da je ukupno oko 171 miliona korisnika virtuelne realnosti (podaci na Internetu). Ostalo je prostora za raspravu vezano za teme etičkih odgovornosti za ove tehnologije. Iako se može utvrditi da proizvođači ne mogu biti 100 posto odgovorni za svoje dizajnere, svaka kompanija i pojedinačni dizajner treba da poseduju dozu opreznosti pomoću praćenih ispitivanja. Dizajneri ne bi trebalo da ignorišu moguća pitanja mentalnog zdravlja i bezbednosti, kao ni fiziološke uticaje ili socijalne i etičke faktore. Koraci za rešavanje ovih problema mogu da uključuju interaktivno testiranje pomoću ljudskih i automatizovanih korisnika.

Predlaženo je da se dodaju dodatne faze ispitivanja i analize u razvoju tehnologija virtuelne realnosti, sve sa namerom da se zaštiti javnost. Ovi testovi se možda neće usredsrediti na brige o fizičkom zdravlju i bezbednosti, već na fiziološke i socijalne uticaje. Trenutno se takva ispitivanja koja se odnose na fiziološke ili socijalne faktore ne zahtevaju, ne nadgledaju i ne sprovode. Ali velike aplikacija za virtuelnu realnost već su na tržištu, što sugeriše da bi tehnološke i ekonomske snage mogle pregaziti napore da zaštite javno dobro. Činjenica da je VR dostupna ne znači da nema potrebe za rešavanjem ovih problema, koji ne bi trebalo da se ignorišu.


\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{screen} S. Bae, H. Kim, Y. Lee, X. Xu, J. Park, Y. Zheng, J. Balakrishnan, T. Lei, H.R. Kim,
Y.I. Song et al., “Roll-to-roll production of 30-inch graphene films for transparent electrodes,” \emph{Nature Nanotechnology}. vol.
5, no. 8, p. 574, 2010.

\bibitem{Studies} J.O. Bailey and J.N. Bailenson, “Immersive virtual reality and the developing child,” in Cognitive Development in Digital Contexts. Elsevier, 2018, pp. 181–200.

\bibitem{stay} K.M. Bastedo, “‘Virtual reality’ is here to stay: Effective ways educators across the
globe are incorporating vr into their lessons,” presented at Florida Distance Learning Association (FDLA) Conf., Jan. 2018.

\bibitem{Brej} Philip A.E. Brey, “Anticipatory technology ethics for emerging it,” in Proc. CEPE
2011: Crossing Boundaries. 2011, p. 13.

\bibitem{YoungAdults} S.L Calvert and S.-L. Tan, “Impact of virtual reality on young adults’ physiological
arousal and aggressive thoughts: Interaction versus observation,” J. Applied Developmental Psychology, vol. 15, no. 1, pp.125–139, 1994

\bibitem{PTSP} J. Difede and H.G. Hoffman, “Virtual reality exposure therapy for world trade center post-traumatic stress disorder: A
case report,” \emph{Cyberpsychology and Behavior,} vol. 5, no. 6, pp. 529–535, 2002.

\bibitem{Funk} J.B. Funk, H. Bechtoldt Baldacci, T. Pasold, and J. Baumgardner, “Violence
exposure in real-life, video games, television, movies, and the internet: Is there desensitization?,” \emph{J. Adolescence}, vol. 27, no. 1, pp. 23–39, 2004.

\bibitem{PTSP2} M. Gerardi, J. Cukor, J. Difede, A. Rizzo, and B. Olasov Rothbaum, “Virtual reality
exposure therapy for post-traumatic stress disorder and other anxiety disorders,” \emph{Current Psychiatry} Rep., vol. 12, no. 4, pp. 298–305, 2010.

\bibitem{problems} J. Jia and W. Chen, “The ethical dilemmas of virtual reality application in entertainment,” in \emph{Proc. 2017 IEEE Int. Conf. Computational Science and Engineering (CSE) and Embedded and Ubiquitous Computing (EUC)}, 2017, vol. 1, pp. 696–699.

\bibitem{Education} B. Kenwright, “Brief review of video games in learning and education how far we have come,” in \emph{Proc. ACM SIGGRAPH Asia
2017 Symp. Education}, 2017, p. 3.

\bibitem{3D} E. Mikołajewska, M. Macko, Ł. Ziarnecki, S. Stanczak, P. Kawalec, and D.
Mikołajewski, “3D printing technologies in rehabilitation engineering,” \emph{J. Health Sciences}, vol. 2, pp. 78–83, Jan. 2014.

\bibitem{Kejt} K.W Miller, “Moral responsibility for computing artifacts: The rules,” \emph{IT Professional}, vol. 3, no. 3, pp. 57–59, 2011.

\bibitem{impacts} J.H Moor, “Why we need better ethics for emerging technologies,” \emph{Ethics and Information Technology,} vol. 7, no. 3, pp.
111–119, 2005.

\bibitem{Education2} A. Mottelson and K. Hornbæk, \emph{“Virtual reality studies outside the laboratory,”} in Proc. 23rd ACM Symp. Virtual Reality
Software and Technology, 2017, p. 9.

\bibitem{Sutcliffe} H. Sutcliffe, “A report on responsible research and innovation,”\emph{in MATTER and
the European Commission}, 2011.

\bibitem{SB} S.J Russell and P. Norvig, Artificial
Intelligence: \emph{A Modern Approach. Malaysia}: Pearson, 2016.

\end{thebibliography}

\end{document}